\documentclass[11pt,a4paper]{report}

% ============================================================
% PAKETE
% ============================================================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{float}
\usepackage{microtype}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{setspace}

% ============================================================
% LAYOUT
% ============================================================
\geometry{
a4paper,
top=2.5cm, bottom=2.5cm,
left=2.5cm, right=2.5cm
}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\onehalfspacing

% ============================================================
% FARBEN & BOXEN
% ============================================================
\definecolor{boxblue}{RGB}{220,235,250}
\definecolor{boxgreen}{RGB}{220,245,220}
\definecolor{codegray}{RGB}{245,245,245}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.5,0,0.5}

\tcbuselibrary{skins, breakable}

\newtcolorbox{analogiebox}[1][]{
colback=boxblue, colframe=blue!50!black,
title=Analogie, fonttitle=\bfseries,
breakable, #1
}

\newtcolorbox{merkbox}[1][]{
colback=boxgreen, colframe=green!40!black,
title=Merksatz, fonttitle=\bfseries,
breakable, #1
}

\newtcolorbox{hinweisbox}[1][]{
colback=yellow!15, colframe=orange!70!black,
title=Hinweis, fonttitle=\bfseries,
breakable, #1
}

% ============================================================
% LISTINGS
% ============================================================
\lstset{
backgroundcolor=\color{codegray},
basicstyle=\ttfamily\small,
breaklines=true,
captionpos=b,
commentstyle=\color{codegreen},
keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
stringstyle=\color{codepurple},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{gray},
frame=single,
rulecolor=\color{gray!40},
tabsize=4,
showstringspaces=false
}

% ============================================================
% HYPERREF
% ============================================================
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=blue!60!black,
urlcolor=blue!60!black,
citecolor=blue!60!black,
pdftitle={Methoden- und Tool-Dokumentation},
pdfauthor={heinzl75},
pdfsubject={HILOMOT, LOLIMOT, MLP, SVR, GPR und LMNTool Multi GUI}
}

\title{\textbf{Methoden- und Tool-Dokumentation}\\\large Ausführliche LaTeX-Fassung}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
\section{Einleitung}
% ============================================================

Diese Dokumentation beschreibt die im LMNTool verfügbaren Regressionsmethoden und die zugehörigen Tool-Funktionen im Stil einer technischen Master-Dokumentation. Ziel ist eine einheitliche, nachvollziehbare und praxisnahe Grundlage für Modellwahl, Bewertung und Export.

Der Schwerpunkt liegt auf:
\begin{itemize}
\item den theoretischen Grundlagen je Verfahren,
\item den Vor- und Nachteilen im direkten Vergleich,
\item den praktischen Einstell- und Bewertungsmöglichkeiten im Tool,
\item Empfehlungen für die methodische Auswahl in realen Anwendungsfällen.
\end{itemize}

\begin{hinweisbox}
Alle Verfahren werden im Tool auf denselben Datenstrukturen verglichen (Zielgröße $y$ und Eingangsgrößen $x_1, x_2$), damit Kennzahlen und Visualisierungen direkt gegenüberstellbar sind.
\end{hinweisbox}

% ============================================================
\section{Methodenüberblick}
% ============================================================

Im Tool sind folgende Verfahren enthalten:
\begin{enumerate}
\item HILOMOT (Hierarchical Local Model Tree)
\item LOLIMOT (Local Linear Model Tree)
\item MLP (Multilayer Perceptron)
\item SVR (Support Vector Regression, RBF)
\item GPR (Gaussian Process Regression)
\end{enumerate}

Die Bewertung erfolgt methodenübergreifend unter anderem über MSE, MAE, Korrelation, $R^2$, numerische Effizienz, Interpretierbarkeit und Extrapolations-Linearität.

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2.8cm}p{3.8cm}p{4.2cm}p{2.8cm}}
\toprule
\textbf{Methode} & \textbf{Modelltyp} & \textbf{Kernidee} & \textbf{Interpretierbarkeit} \\
\midrule
HILOMOT & Lokales Modellnetz & Hierarchische, auch oblique Splits mit lokalen linearen Teilmodellen & Hoch \\
LOLIMOT & Lokales Modellnetz & Achsenparallele Splits mit lokalen linearen Teilmodellen & Sehr hoch \\
MLP & Neuronales Netz & Globale nichtlineare Approximation über Schichten & Gering \\
SVR & Kernel-Methode & Maximum-Margin mit $\varepsilon$-insensitivem Fehler & Mittel bis gering \\
GPR & Probabilistisches Modell & Verteilung über Funktionen mittels Kernelkovarianz & Mittel \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ============================================================
\section{Theorieteil je Methode}
% ============================================================

\subsection{HILOMOT}

HILOMOT approximiert nichtlineare Zusammenhänge durch gewichtete lokale lineare Modelle:
\begin{equation}
\hat{y}(\mathbf{x}) = \sum_{i=1}^{M} \Phi_i(\mathbf{z})\,\hat{y}_i(\mathbf{x}), \qquad
\hat{y}_i(\mathbf{x}) = \boldsymbol{\theta}_i^T\tilde{\mathbf{x}}
\end{equation}
mit $\tilde{\mathbf{x}}=[1,x_1,\dots,x_n]^T$.

Im Gegensatz zu rein achsenparallelen Bäumen erlaubt HILOMOT oblique Splits:
\begin{equation}
\mathbf{w}^T\mathbf{z}+b = 0
\end{equation}

Dadurch können diagonale oder gekoppelte Eingangsstrukturen oft mit weniger Blättern dargestellt werden.

\begin{merkbox}
HILOMOT liefert typischerweise eine gute Balance aus Genauigkeit und Interpretierbarkeit, weil lokale Modelle physikalisch plausibel bleiben und gleichzeitig flexible Trennungen möglich sind.
\end{merkbox}

\subsection{LOLIMOT}

LOLIMOT nutzt dieselbe Grundidee lokaler Modelle, beschränkt Splits jedoch auf Koordinatenachsen:
\begin{equation}
\mathbf{w}=\mathbf{e}_d \Rightarrow \mathbf{w}^T\mathbf{z}+b=0
\end{equation}

Die Methode ist besonders transparent, da Regionen direkt als achsenparallele Bereiche interpretierbar sind. Bei schrägen Strukturen können jedoch mehr Teilmodelle erforderlich sein.

\begin{analogiebox}
LOLIMOT arbeitet wie ein Gitterpapier: Unterteilungen erfolgen horizontal oder vertikal. HILOMOT kann zusätzlich diagonal schneiden.
\end{analogiebox}

\subsection{MLP (Multilayer Perceptron)}

Ein MLP modelliert eine globale nichtlineare Funktion über aufeinanderfolgende affine Transformationen und Aktivierungen:
\begin{equation}
\mathbf{h}^{(l+1)}=\sigma\bigl(W^{(l)}\mathbf{h}^{(l)}+\mathbf{b}^{(l)}\bigr),
\qquad
\hat{y}=W^{(L)}\mathbf{h}^{(L)}+b^{(L)}
\end{equation}

Die Parameter werden per Backpropagation optimiert (im Tool über \texttt{MLPRegressor}). Das Verfahren ist leistungsfähig bei stark nichtlinearen Problemen, erfordert aber saubere Hyperparameterwahl und ausreichend Daten.

\subsection{SVR (Support Vector Regression)}

SVR verwendet eine $\varepsilon$-insensitive Verlustfunktion und Komplexitätskontrolle über Margin-Maximierung:
\begin{equation}
\min_{\mathbf{w},b,\xi,\xi^*} \frac{1}{2}\lVert\mathbf{w}\rVert^2 + C\sum_i(\xi_i+\xi_i^*)
\end{equation}
unter Nebenbedingungen zur $\varepsilon$-Zone.

Mit RBF-Kernel:
\begin{equation}
K(\mathbf{x},\mathbf{x}') = \exp\!\left(-\gamma\lVert\mathbf{x}-\mathbf{x}'\rVert^2\right)
\end{equation}
werden komplexe Nichtlinearitäten robust modelliert.

\subsection{GPR (Gaussian Process Regression)}

GPR ist ein probabilistisches, nichtparametrisches Verfahren. Für einen neuen Punkt $\mathbf{x}_*$ ergibt sich der Erwartungswert aus:
\begin{equation}
\hat{f}(\mathbf{x}_*) = k_*^T\bigl(K+\sigma_n^2I\bigr)^{-1}\mathbf{y}
\end{equation}

Neben der Prädiktion kann GPR Unsicherheiten liefern. Die Standardkomplexität wächst jedoch kubisch mit der Stichprobenzahl.

% ============================================================
\section{Vorteile und Nachteile im Vergleich}
% ============================================================

\begin{longtable}{p{2.4cm}p{5.1cm}p{5.1cm}}
\toprule
\textbf{Methode} & \textbf{Vorteile} & \textbf{Nachteile} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Methode} & \textbf{Vorteile} & \textbf{Nachteile} \\
\midrule
\endhead
HILOMOT & Gute Balance aus Genauigkeit und Erklärbarkeit; oblique Splits effizient bei gekoppelten Strukturen; lokale lineare Teilmodelle physikalisch gut interpretierbar. & Mehr Parameter als einfache globale Modelle; greedy Baumwachstum; bei starkem Rauschen höherer Tuningaufwand. \\
LOLIMOT & Sehr hohe Transparenz durch achsenparallele Regionen; robuste und stabile Modellbildung; einfache Kommunikation gegenüber Fachbereichen. & Bei diagonalen Grenzen oft mehr Blätter nötig; geringere Effizienz bei nichtachsenparallelen Mustern; datenabhängige Extrapolation lokaler Netze. \\
MLP & Hohe funktionale Flexibilität; starke Approximation komplexer Nichtlinearitäten; oft sehr gute Fit-Werte bei ausreichenden Daten. & Geringe Interpretierbarkeit; sensitiv auf Hyperparameter und Skalierung; Overfitting-Risiko bei hoher Kapazität. \\
SVR & Gute Generalisierung bei kleinen bis mittleren Datensätzen; robustes Lernprinzip; leistungsfähig mit RBF-Kernel. & Parameter $C$, $\gamma$, $\varepsilon$ stark wirkend; höhere Laufzeiten bei großen Datenmengen; begrenzte direkte Modellinterpretation. \\
GPR & Fundierte probabilistische Basis; hohe Güte bei kleineren Datensätzen; Unsicherheitsabschätzung möglich. & Hoher Rechen- und Speicheraufwand für große $N$; Ergebnis stark von Kernelwahl abhängig; oft nur mit Approximationen skalierbar. \\
\bottomrule
\end{longtable}

% ============================================================
\section{Tool-Beschreibung: LMNTool Multi GUI}
% ============================================================

\subsection{Ziel und Einsatzbereich}

LMNTool Multi GUI ist ein Vergleichswerkzeug für mehrere Regressionsverfahren auf identischem Datensatz. Es unterstützt reproduzierbare Modellentscheidungen durch standardisierte Metriken, Visualisierungen und Exportformate.

\subsection{Daten und Vorverarbeitung}

\begin{itemize}
\item CSV-Import mit drei Spalten ($y$, $x_1$, $x_2$),
\item numerische Typprüfung und Aktivierung der Trainingslogik nach validem Import,
\item direkte Datenvorschau in 3D zur Plausibilitätsprüfung.
\end{itemize}

\subsection{Methoden-Tabs und Parameter}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2.4cm}p{9.0cm}}
\toprule
\textbf{Methode} & \textbf{Typische Kernparameter im Tool} \\
\midrule
HILOMOT & \texttt{max\_leafs}, \texttt{min\_samples\_per\_leaf}, \texttt{smoothness}, \texttt{demanded\_membership\_value}, \texttt{oblique} \\
LOLIMOT & Analoge Baumparameter bei achsenparalleler Split-Strategie \\
MLP & \texttt{hidden\_layer\_sizes}, \texttt{alpha}, \texttt{learning\_rate\_init}, \texttt{max\_iter} \\
SVR & \texttt{C}, \texttt{gamma}, \texttt{epsilon} \\
GPR & \texttt{length\_scale}, \texttt{noise\_level}, \texttt{n\_restarts\_optimizer}, \texttt{max\_fit\_samples} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Zusätzlich erlaubt der Decision-Weights-Tab die Gewichtung von:
\begin{itemize}
\item Accuracy,
\item Extrapolation Linearity,
\item Numerical Efficiency,
\item Interpretability.
\end{itemize}

\subsection{Training und Bewertungslogik}

Das Tool unterstützt Einzeltraining und Batch-Training (Train-All) mit Cross-Validation. Bewertet wird über:
\begin{equation}
\mathrm{MSE}=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}(y_i-\hat{y}_i)^2,
\qquad
\mathrm{MAE}=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}|y_i-\hat{y}_i|
\end{equation}
und zusätzliche Kriterien (Effizienz, Interpretierbarkeit, Extrapolationsverhalten).

\begin{hinweisbox}
Die normalisierte Vergleichsansicht skaliert jedes Kriterium auf $[0,1]$, wobei 1 jeweils den besten Methodenwert repräsentiert.
\end{hinweisbox}

\subsection{Visualisierungen}

Verfügbare Darstellungen in der interaktiven Canvas:
\begin{itemize}
\item 3D Surface,
\item Training Data 3D,
\item Partition Map (HILOMOT/LOLIMOT),
\item Correlation Plot,
\item Tilt Angle Cuts,
\item Evaluation Bars,
\item Evaluation Bars (Normalized).
\end{itemize}

\subsection{Report- und Datenexport}

Unter Export stehen mehrere Formate bereit, unter anderem JSON, CSV, TXT sowie LaTeX/PDF-Reports. Für HILOMOT existiert zusätzlich ein dedizierter Parameterexport mit Feldern wie:
\begin{itemize}
\item \texttt{method}, \texttt{max\_leafs}, \texttt{min\_samples\_per\_leaf}, \texttt{smoothness},
\item \texttt{demanded\_membership\_value}, \texttt{oblique}, \texttt{trained\_leaves},
\item \texttt{prediction\_ops}, \texttt{interpretability\_score}.
\end{itemize}

% ============================================================
\section{Empfehlungen für die Methodenauswahl}
% ============================================================

\begin{enumerate}
\item Wenn Transparenz und lokale physikalische Plausibilität wichtig sind: HILOMOT/LOLIMOT.
\item Bei diagonal gekoppelten Datenstrukturen: HILOMOT mit oblique Splits bevorzugen.
\item Bei Fokus auf reine Vorhersagegüte und geringer Interpretierbarkeitsanforderung: MLP oder SVR prüfen.
\item Bei kleineren Datensätzen mit Unsicherheitsbedarf: GPR ist oft besonders geeignet.
\item Für robuste Entscheidungen immer Mehrkriteriensicht nutzen (Accuracy, Linearity, Efficiency, Interpretability) und Cross-Validation einbeziehen.
\end{enumerate}

\begin{merkbox}
Es gibt keine universell beste Methode. Die beste Wahl entsteht aus Datencharakteristik, Erklärbarkeitsanforderung, Rechenbudget und Extrapolationsanforderung.
\end{merkbox}

% ============================================================
\section{Literaturhinweise}
% ============================================================

\begin{enumerate}
\item Nelles, O.: \textit{Nonlinear System Identification: From Classical Approaches to Neural Networks and Fuzzy Models}.
\item Vapnik, V.: \textit{The Nature of Statistical Learning Theory}.
\item Rasmussen, C. E.; Williams, C. K. I.: \textit{Gaussian Processes for Machine Learning}.
\item Goodfellow, I.; Bengio, Y.; Courville, A.: \textit{Deep Learning}.
\end{enumerate}

\end{document}
